
\chapter{Introducci\'on general}
Este libro ha sido pensado como uno de los tantos soportes posibles para las clases de sistem\'atica de nivel b\'asico y medio, adem\'as de servir de repaso a conceptos te\'oricos generales \textit{pero} sobre la base emp\'irica, y no como \textbf{reemplazo} de los 
libros b\'asicos o avanzados sobre an\'alisis filogen\'etico.
\section*{?`C\'omo est\'a estructurado este manual?}
El libro consta de 12 pr\'acticas que van desde manejo de caracteres, pasando por editores de matrices y \'arboles a b\'usquedas tanto para an\'alisis de parsimonia y m\'axima verosimilitud (ML), como para an\'alisis bayesiano. En todos los casos se presentan las t\'ecnicas, la metodolog\'ia a seguir, los \Pname{programas} de c\'omputo a usar (y sus \cmd{comandos}), adem\'as de una serie de preguntas sobre la pr\'actica o en general sobre la t\'ecnica. La literatura recomendada es una sugerencia de lecturas, desde el punto de vista de los autores, cr\'iticas, pero obviamente no cubre todos los art\'iculos posibles; exploraciones constantes de revistas como \textit{Cladistics}, \textit{Systematic Biology}, \textit{Zoologica Scripta} o \textit{Molecular Phylogenetics and Evolution} y similares, actualizar\'ian las perspectivas aqu\'i presentadas. Al final se presenta un cap\'itulo que trata sobre los programas usados, que se espera funcione como una gu\'ia r\'apida para el uso de los mismos pero que no reemplaza al manual.\\
A lo largo del libro se utiliza una tipograf\'ia consistente para indicar el nombre de los programas (v.g., \Pname{TNT}, \Pname{Component}), las instrucciones que deben ser escritas en los programas de l\'inea de comando, por ejemplo: \Cmd{mult=replic 10;}
y si se accede las instrucciones mediante un men\'u o un cuadro de di\'alogo en los programas de interfaz gr\'afica (v.g., \Gui{Analize/heuristics}).

El orden de las pr\'acticas obedece a la estrategia de ense\~nanza seguido en la UIS pero  puede usarse en otras secuencias, por ejemplo, las pr\'acticas caracteres, excluyendo alineamiento, seguido de b\'usquedas incluida la b\'usqueda del modelo, consensos, por \'ultimo soporte y al final discutir la pr\'actica de alineamiento.

Por la misma naturaleza del an\'alisis filogen\'etico, la pr\'actica m\'as larga es la de b\'usquedas, es factible que todos los ejercicios no puedan completarse en una \'unica sesi\'on de laboratorio.

Usted podr\'a encontrar material adicional, los datos, algunos macros para los distintos programas y dem\'as chismes en el sitio web del laboratorio de Sistem\'atica \& Biogeograf\'ia (LSB) de la UIS, en la direcci\'on: 
\url{ciencias.uis.edu.co/labsist}.
% \href{http://tux.uis.edu.co/labsist/docencia}.
\section*{P\'ublico objeto}
Se espera que el usuario de este manual tenga conocimientos b\'asicos, o que est\'e tomando un curso formal de sistem\'atica filogen\'etica a nivel de pre o posgrado. No se esperan caracter\'isticas especiales en cuanto al dominio de computadores, pero el manejo b\'asico de un editor de texto que permita grabar archivos sin formato es \emph{muy} recomendable, adem\'as de conocer el entorno de l\'inea de comandos, el cual es usado en una gran cantidad de programas. Los usuarios pueden trabajar en cualquier plataforma desde Linux a 
MacOSX, pasando por Windows; en general se citan los programas apropiados para cada plataforma.

El formato de la bibliograf\'ia ha sido modificado para que en la medida de lo posible, muestre los DOI (Digital Object Identifier) para que la	 b\'usqueda de la bibliograf\'ia b\'asica sea m\'as f\'acil.

\section*{Programas eliminados}
Algunos programas han sido eliminados, por ejemplo \Pname{Piwe, Modeltest} o \Pname{component}, y algunos se presentan al m\'inimo, en particular \Pname{NONA}, dado el poco uso actual. \Pname{Modeltest} y \Pname{MrModeltest} han sido superados por \Pname{JModeltest} y \Pname{PAUP*} en modo nativo, por lo que no es muy factible que se mantengan en uso, solo \Pname{Modeltest} es interesante para aprender sobre los comandos de \Pname{PAUP*}.


\section*{Programas adicionados}

El \'area m\'as activa en t\'erminos de programas ha sido an\'alisis bajo Verosimilitud y Bayesiano, se han incluido los programas:  
\Pname{RaxML/ExaML}, \Pname{PhyML}, \Pname{JModeltest} y \Pname{R}; en especial para este \'ultimo se dan ejemplos detallados para familiarizar al estudiante con la plataforma. 



\section*{Agradecimientos}
A la Universidad Industrial de Santander, en particular a la Escuela de Biolog\'ia. A los estudiantes del programa de pregrado de la escuela de Biolog\'ia de la UIS (Universidad Industrial de Santander) 
estudiantes profundizaci\'on,
a Viviana Romero quien reescribi\'o casi por completo el cap\'itulo de b\'usquedas.



.